\chapter{PENUTUP}
\section{Kesimpulan}
\par penelitian ini penulis mengharapkan beberapa kesimpulan, diantaranya sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
    \item pembuatan \textit{user interface} yang baik pada aplikasi svara, di lakukan dengan menyebarkan kuesioner kepada \textit{client} svara. Dimana pada data kuesioner menunjukkan, ada beberapa masalah di antaranya pada peratanyaan tentang “\textit{cover }radio yang di tampilkan sesuai dengan yang disiarkan” ternyata mempunyai persentase yang tidak baik dimana yang mengatakan sangat setuju mendapatkan nilai 25 \%, setuju mendapatkan 50\%, cukup mendapatkan nilai 25\% , tidak setuju dengan nilai 6,3\%, dan sangat tidak seuju mendapatkan nilai 6,3\%. Dimana dari permasalah tersebut telah mendapatkan jawabannya dimana belum adanya pelatihan lanjutan mengenai penggunaan aplikasi svara terhadap \textit{client}.
    \item Perhitungan dengan metode UCD \textit{(User Centered Design)} digunakan untuk mengukur nilai \textit{usability} dari perancangan tema yang di buat. Berdasarkan system usability Scale Perancangan Tema ada pada range Good yaitu sebesar 76\%. Maka dari itu, Perancangan tema pada aplikasi svara berhasil membangun sistem yang user-friendly dengan tingkat usability yang cukup tinggi tinggi.
\end{enumerate}
\section{Saran}
\par Perancangan dalam penelitian ini tentunya masih ada kekurangan, oleh karena itu agar penelitian lebih baik lagi maka perlu pengembangan selanjutnya. Adapun beberapa saran yang diharapkan dapat membantu dan mengatasi kekurangan dari penelitian ini sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
    \item Perlunya pengembangan lebih lanjut mengenai perancangan tema yang di buat dengan \textit{icon} yang dapat di ubah dan \textit{background} pada aplikasi. dapat di ganti dengan gambar.
\end{enumerate}